**朱瑾**（），[唐末軍事人物](../Page/唐.md "wikilink")，天平[節度使](../Page/節度使.md "wikilink")[朱瑄](../Page/朱瑄.md "wikilink")[從弟](../Page/從弟.md "wikilink")，善[槊](../Page/槊.md "wikilink")\[1\]，壯武勇猛，[兖州泰寧軍节度使](../Page/兖州.md "wikilink")[齐克让頗愛之](../Page/齐克让.md "wikilink")，瑾遂假意要娶齐氏之女，卻趁機突擊齐氏而驅逐之，自為泰寧[節度使](../Page/節度使.md "wikilink")。後為[朱溫所敗](../Page/朱溫.md "wikilink")，奔[楊行密](../Page/楊行密.md "wikilink")。後因[徐溫之子](../Page/徐溫.md "wikilink")[徐知訓辱瑾](../Page/徐知訓.md "wikilink")，瑾怒，殺知訓。徐溫發兵迫之，遂[自刎死](../Page/自刎.md "wikilink")。

## 簡介

最初[朱溫戰](../Page/朱溫.md "wikilink")[秦宗權](../Page/秦宗權.md "wikilink")，兵少，戰時，向兗州（今[山東](../Page/山東.md "wikilink")[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")）的朱瑾求助。朱瑾出兵，在[汴州北面孝村一戰取勝](../Page/汴州.md "wikilink")，秦敗。

[景福二年](../Page/景福.md "wikilink")（893年）二月，[時溥困於朱全忠大軍](../Page/時溥.md "wikilink")，向兗州節度使朱瑾求援。朱瑾發兵二萬救[徐州](../Page/徐州.md "wikilink")，朱溫大將[霍存立即發起攻勢](../Page/霍存.md "wikilink")，並與朱溫子[朱友裕在](../Page/朱友裕.md "wikilink")[彭城附近的石佛山](../Page/彭城.md "wikilink")\[2\]下合擊，大敗朱瑾軍，朱瑾逃回兗州，朱友裕放棄不追。

[乾寧四年](../Page/乾寧.md "wikilink")（897年）朱瑾从兄天平節度使[朱瑄被朱溫所殺](../Page/朱瑄.md "wikilink")，朱瑾出城求粮时，其子朱用贞和大将[康怀贞以兖州降朱温](../Page/康怀贞.md "wikilink")，朱瑾奔[海州](../Page/海州.md "wikilink")，刺史尹处宾不纳，又奔[沂州](../Page/沂州.md "wikilink")，为朱温追兵所逼，遂与沂州刺史朱用芝等与[河东节度使](../Page/河东节度使.md "wikilink")[李克用派出支援朱瑄及朱瑾的將領](../Page/李克用.md "wikilink")[史俨](../Page/史俨.md "wikilink")、[李承嗣逃奔](../Page/李承嗣.md "wikilink")[楊行密](../Page/楊行密.md "wikilink")，楊行密任命朱瑾為行營副都統、平卢军节度使、同中书门下平章事。朱溫軍抓到朱瑾妻孥，送往[鄆城](../Page/鄆城.md "wikilink")。瑾妻饒有姿色，朱溫想佔為己有，為朱妻張氏所阻，入寺為[尼](../Page/尼.md "wikilink")。朱瑾后续娶[陶雅女](../Page/陶雅.md "wikilink")。

[楊行密死後](../Page/楊行密.md "wikilink")，[楊隆演繼位](../Page/楊隆演.md "wikilink")，以瑾为[同平章事](../Page/同平章事.md "wikilink")，仍督亲军。此時徐溫、徐知训父子专权。徐知訓夜遣壯士刺殺朱瑾。朱瑾武藝絕倫，手刃數人，埋在屋後秘而不宣。[後梁貞明四年](../Page/後梁.md "wikilink")（918年）六月，出瑾为淮宁军节度使。徐知訓驕倨淫暴，想要取得朱瑾的女侍，不久與朱瑾衝突，為瑾手刃\[3\]\[4\]，朱瑾拿着人头去见[杨隆演](../Page/杨隆演.md "wikilink")，楊隆演不敢究。徐溫的將領出討朱瑾，朱瑾回頭告訴追者曰：“吾為萬人除害，以一身任患。”遂自剄。妻陶氏也被处死。

[徐温暴朱瑾尸于廣陵北門](../Page/徐温.md "wikilink")，時屬盛夏，屍身卻无蝇蛆，朱瑾舊部偷偷地將朱瑾安葬。當時百姓為瘧疾所苦，百姓從朱瑾墓上取土，以水服下，立即痊癒。百姓添上新土謝神，結果朱瑾的墳墓越堆越高。徐温令投之于雷公塘。後來徐温疾甚，夢見朱瑾披发引箭要射他。徐溫用[漁網捞上朱瑾遗骨](../Page/漁網.md "wikilink")，將他礼葬，立祠以祭之\[5\]。

## 參考文獻

  - 《舊五代史》卷一三《朱瑾傳》。
  - 《新五代史》杂传第三十

## 注釋

[J](../Category/朱姓.md "wikilink") [Z朱](../Category/泰寧軍節度使.md "wikilink")
[ZJ](../Category/五代十國自殺人物.md "wikilink")

1.  [歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")《[新五代史](../Page/新五代史.md "wikilink")》載：“吳之軍中，推朱瑾善槊，志誠（米志誠）善射，皆為第一，而仁義常以射自負，曰：‘志誠之弓，十不當瑾槊之一；瑾槊之十，不當仁義弓之一。’每與茂章（王茂章）等戰，必命中而後發，以此吳軍畏之，不敢行近。行密亦欲招降之，仁義猶豫未決。茂章乘其怠，穴地道而入，執仁義，斬于廣陵。”
2.  《述徵記》：“彭城南有石佛山，頂方二丈二尺。瑾遁歸兗州，辛卯徐兵復出，存戰死。霍存恃勝而不虞，徐兵之復出，故戰敗而死。”
3.  陈彭年《江南别录》：“徐知训初学兵法于朱瑾，瑾悉心教之。后与瑾有隙，夜遣壮士杀瑾，瑾手刃数人，埋于舍后。”
4.  马令《南唐书》：知训因求马于瑾，瑾不与，遂有隙。俄出瑾为静淮节度使。瑾诣知训别，且愿献前马。知训喜，往谒瑾家。瑾妻出拜，知训答拜，瑾以笏击踣，遂斩知训。
5.  《新五代史》卷四十二“雜傳”第三十